\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{alltt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=25mm, top=20mm, right=10mm, bottom=20mm, nohead, nofoot]{geometry}
\def\lets{%
        \mathord
        {
                \setbox0=\hbox{$\exists$}%
                \hbox{\kern 0.125\wd0%
        \vbox to \ht0{%
        \hrule width 0.75\wd0%
        \vfill%
        \hrule width 0.75\wd0}%
        \vrule height \ht0%
        \kern 0.125\wd0}%
        }%
}
\begin{document}
\begin{center}
\textit{Лекция № II 06.09.13}
\end{center}

 \textbf{\textit{Замечание:}}\\
 Равенства вида $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x)dx = \int\limits_{\rightarrow x_0} f_1(x)dx \pm \int\limits_{\rightarrow x_0} f_2(x) dx$ не вполне корректны, потому что не ясно, что $f = f_1 \pm f_2$, но допустимы и они аналогичны таким же соотношениям для неопределенных интегралов, и подразумевается равенство $\lim\limits_{t \rightarrow x_0} \int\limits_{\alpha}^{t} f = \lim\limits_{t\rightarrow x_0} \int\limits_{\alpha}^{t} f_1 \pm \lim\limits_{t\rightarrow x_0} \int\limits_{\alpha}^{t} f_2$, где $\alpha$ - некоторое число (одно и то же для $f, f_1, f_2$). Для интегралов Ньютона Лейбница, под интегралом $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x) dx$ имеется ввиду $\lim\limits_{t\rightarrow x_0} F(t) $, где $F$ - некоторая первообразная.\\
 В силе, как для знакопостоянных, так и для знакопеременных функций, остаются 3 свойства: \\
 1) Линейность\\
 2) Интегрирование по частям\\
 3) Замена переменной.\\
 
 \textit{Формулировки:}\\
 1) Если $f_1, f_2$ определены в окрестности точки $x_0$ и $\int\limits_{\rightarrow x_0} f_1$ и $\int\limits_{\rightarrow x_0} f_2$ - сходятся,\\
то и $\int\limits_{\rightarrow x_0} \alpha f_1 + \beta f_2$ сходится\\
 2) Если $f_1, f_2$ определены и непрерывны в проколотой окрестности $x_0$ и сходятся как и $f_1', f_2'$ и сходится интеграл $\int\limits_{\rightarrow x_0} f_1 f_2'$ (т.е $\int\limits_{\rightarrow x_0} f_1(x)d f_2(x)$) и $\exists \lim\limits_{x \rightarrow x_0} f_1(x) f_2(x)$, то сходится и $\int\limits_{\rightarrow x_0} f_1'(x) \cdot f_2(x) dx$ (и выполнено условное равенство: $\int\limits_{\rightarrow x_0} f_1' f_2 = \lim\limits_{x \rightarrow x_0}((f_1 f_2)(x))- \int\limits_{\rightarrow x_0} f_1(x) f_2'(x)$).\\
 
 \textit{Доказательство из интегрирования по частям и теоремы о пределе суммы.}\\
 3) Если $f$ определена в проколотой окрестности точки $x_0, \varphi$ - определена в проколотой\\ 
 окрестности $t_0; \varphi$ - инъективна; $\varphi \in C^1; \varphi'(t) \neq 0; f$ - непрерывна;\\
$\lim\limits_{t \rightarrow t_0} \varphi (t) = x_0 \Rightarrow \int\limits_{\rightarrow x_0} f(x)dx$ - сходится $\Leftrightarrow \int\limits_{\rightarrow x_0} f(\varphi(t)) \varphi'(t) dt$ - сходится.\\
 
 \textit{Доказательство:} \\
 Если $F$ - первообразная $f$, то $F(\varphi(t))$ - первообразная $f(\varphi(t) \varphi'(t))$\\
 Если $\exists \lim\limits_{x \rightarrow x0} F(x)$ (т.е сходится $\int\limits_{\rightarrow x_0} f$), тогда и $\exists \lim\limits_{t \rightarrow t_0} F(\varphi(t)) = \lim\limits_{x \rightarrow x_0} F(x) \Rightarrow$\\
$\Rightarrow \int\limits_{\rightarrow t_0} f(\varphi(t))\varphi'(t)dt$ сходится.\\
 
\textit{ Обратно: }\\
Если сходится $\int\limits_{\rightarrow t_0} f(\varphi(t))\varphi'(t) dt$, значит $\exists \lim\limits_{t \rightarrow t_0} F(\varphi(t))$, делаем замену $\varphi(t) = x$,\\
получаем $\exists \lim\limits_{x \rightarrow x_0} F(x) = \lim\limits_{x \rightarrow x_0} F(x) (\varphi(\varphi^{-1}(x)))$ ибо $\lim\limits_{x \rightarrow x_0} \varphi^{-1}(x) = t_0$ \\

 \textit{\textbf{Замечание:}}\\
 Из существования $\lim\limits_{t \longrightarrow t_0} \varphi(t) = x_0$ следует непрерывность и инъективность $\varphi, \lim\limits_{x \rightarrow x_0} \varphi^{-1}(x) = t_0$ доопределяем $\varphi(t_0) = x_0$ и считаем, что $\varphi$ задана в малой окрестности $t_0$ т.е на $[\alpha_0, t_0] \cup [t_0, \beta_0]$ но на этих промежутках из непрерывности $\varphi$ следует непрерывность $\varphi^{-1}$,\\
в частности в точке $ x_0$. $\lim\limits_{x \rightarrow x_0} \varphi^{-1}(x) = \varphi^{-1}(x_0) = t_0$.\\
 \begin{flushright}
  \textit{Обратное доказано! (заменой $t = \varphi^{-1}(x)$)}
 \end{flushright}
 
\textbf{ \textit{Основные признаки Абеля-Дирихле сходимости несобственных интегралов.}}\\
 Пусть $f, g \in C^1$ в некоторой проколотой окрестности точки $x_0$\\
 Пусть $g$ - монотонна, тогда, если выполнены условия Абеля: \\
 \[ \left\{ \begin{array}{c}
 \int\limits_{\rightarrow x_0} f dx,  \text{ - сходится}\\
 g \text{- ограничена (в проколотой окрестности } x_0)
 \end{array} \right.\]\\ 
 
 или условия Дирихле: 
  \[ \left\{ \begin{array}{c}
	\int f \text{ - ограничен в проколотой окрестности} x_0\\
     g(x) \xrightarrow{x \rightarrow x_0} 0
 \end{array} \right.\]\\ 
 то $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x)g(x)dx$ сходится.\\
 
\textit{\textbf{ Доказательство:}}\\
 Пусть выполнено условие Дирихле:\\
 $\sphericalangle \int (fg)(x) = \int F'(x) \cdot g(x) dx = \underbrace{F(x)g(x)}\limits_{has \lim\limits_{x \rightarrow x_0} = 0} - \int F(x) \cdot g'(x) dx$, для сходимости $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x)g(x)dx$ достаточно установить сходимость $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x)g'(x)$.\\
 Применим Критерий Коши: $$\sphericalangle |\int\limits_{\alpha}^{\beta} F(x)g'(x)| \leqslant \int\limits_{\alpha}^{\beta} |F(x)g'(x)| \leqslant c \cdot \int\limits_{\alpha}^{\beta} |g'(x)|dx =c |\int\limits_{\alpha}^{\beta} g'(x)dx|  = c |g(\beta) - g(\alpha)| \xrightarrow{_{\alpha, \beta \rightarrow x_0; \alpha, \beta < x_0}^{\alpha, \beta \rightarrow x_0; \alpha, \beta > x_0}} 0$$ \\
 (где $c = sup|F(x)|$, $g'$ - знакопостоянна)
 Следовательно $\int\limits_{\rightarrow x_0} Fg'$ сходится по критерию Коши, следовательно $\int\limits_{\rightarrow x_0} fg$ сходится.\\
 
 \textit{\textbf{Доказательство условий Абеля: }}\\
 Имеем $\int\limits_{\rightarrow x_0} f(x) dx$ сходится, $g$- монотонна и ограничена.\\
  Будем рассматривать сходимость слева от $x_0: \lets c_0 = \lim\limits_{x \rightarrow x_0 - 0} g(x)$\\
 берем $g_1(x) = g(x) - c_0$, тогда $g_1(x)\xrightarrow{x\rightarrow x_0 - 0} 0 \Rightarrow \int\limits_{\rightarrow x_0} f(x) g_1(x)dx$ сходится, потому что для него выполнено условие Дирихле.\\
 $\int\limits_{\rightarrow x_0}f(x)g(x)dx$ сходится, т.к $fg = fg_1 + f \cdot  c_0$;\\
  $\int\limits_{\rightarrow x_0}fg_1$ сходится и $\int\limits_{\rightarrow x_0} fc_0$ сходится, значит $\int\limits_{\rightarrow x_0}fg$ сходится.\\
\begin{flushright}
    \textit{Условия Абеля доказаны.}
  \end{flushright}  
  
\textit{ \textbf{Примеры:}} \\
 1) $\int\limits_{\nrightarrow \infty} \frac{sin^{\frac{1}{7}}x}{x^{\alpha} + 1}, \alpha > 0$ - сходится по признаку Дирихле.\\
 $\int sin^{\frac{1}{7}}x$ - ограничен, т.к функция $sin^{\frac{1}{7}}x$ периодична, интеграл по периоду 0, в силу нечетности.\\
 Первообразная: $F(x) = \int\limits_0^x sin^{\frac{1}{7}}x dx = \int\limits_{2n \pi}^x sin^{\frac{1}{7}}x dx \leqslant |x - 2\pi n| \leqslant 2\pi$\\
 Функция $g(x) = \frac{1}{x^\alpha + 1} \longrightarrow 0$ и монотонна, следовательно $\int\limits_{\rightarrow \infty} sin^{\frac{1}{7}}xg(x) dx$ сходится.\\
 $\int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{1}{x^\alpha}$ сходится при $\alpha > 1$, поэтому при $\alpha > 1 \int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{sin^{\frac{1}{7}}x}{x^\alpha + 1}$ сходится в силу неравенства $|\frac{sin^{\frac{1}{7}}x}{x^\alpha + 1}| \leqslant  \frac{1}{x^\alpha}$\\
 2) $\int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{sin^{\frac{2}{7}}}{x^\alpha + 1}dx$ сходится при $\alpha > 1$(очевидно из неравенства $\frac{sin^{2/7}x}{x^\alpha} \leqslant \frac{1}{x^\alpha}$) расходится при $\alpha \in (0,1]$ и вообще при $\alpha \leqslant 1$ $sin^{2/7}x$ - периодическая функция\\ 
с интегралом по периоду $\neq 0 \Rightarrow \exists c_0: \int\limits_0^{2\pi}(sin^{2/7}x - c_0) = 0$
 
 \end{document}